% !TeX spellcheck = sl_SI

\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}
\usepackage{slashed}

\pdfinfo{
	/Title (Uporabne formule iz fizike jedra in osnovnih delcev)
	/Author (Urban Duh)
	/Subject (Fizika jedra in osnovnih delcev)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%x
	{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
	{-1explus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{1ex plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

% My Environments

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}

\section{Jedrska fizika}

$A = Z + N$ \medskip \\

\subsection{Kapljični model}

$r = r_0 A^\frac{1}{3}$ \medskip \\

$m(A, Z) = Z m_p + (A - Z) m_n + \frac{W(A, Z)}{c^2}$ \\
$W(A, Z) = -w_0 A + w_1 A^\frac{2}{3} + w_2 \frac{Z^2}{A^\frac{1}{3}} + w_3 \frac{(2Z - A)^2}{A} + 
w_4 A^{- \frac{3}{4}} \delta_{ZN}$ \\
$\delta_{ZN} = \begin{cases}
	-1 &; Z, N \ \text{soda} \\
	0 &; \text{en sod, en lih} \\
	1 &; Z, N \ \text{liha}
\end{cases}$ \medskip \\

\subsection{Sipanje na jedru}

$P_{fi} = \frac{N_t \sigma_{fi}}{S}$ \\
$\dv{N_f}{t} = j_i N_t \sigma_{fi}$ \\
$\dv{\sigma_{fi}}{\Omega} = \frac{1}{\rho_i v_i} \dv{w_{fi}}{\Omega}$ \qquad (sipanje enega delca 
na enem jedru) \medskip \\

$w_{fi} = \frac{2 \pi}{\hbar} \abs{V_{fi}}^2 \rho_f(E_i)$ \qquad (Fermijevo zlato pravilo) \\
$\dd[5]{\rho}(E) = \frac{\dd[6]{N}}{\dd{E}} = \frac{2s + 1}{h^3} \frac{\dd[3]{\vb r} \, \dd[3]{\vb 
p}}{\dd{E}}$ \qquad (gostota stanj) \medskip \\

$\dv{\sigma}{\Omega} = \frac{4 \alpha^2 Z^2 (mc^2)^2}{(\hbar c)^2 q^4} \abs{F(\vb q)}^2$ \qquad (EM 
sipanje $e^-$ na jedru) \\
$\vb q = \frac{\vb p_f - \vb p_i}{\hbar}$ \qquad $\implies$ \qquad $q = \frac{2 p}{\hbar} \sin 
\frac{\vartheta}{2}$ (elastično sipanje) \\
$F(\vb q) = \frac{1}{Z e_0} \int \rho_e(\vb r) e^{-i \vb q \cdot \vb r} \dd[3]{\vb r}$ \qquad 
(oblikovni faktor) \\
Če je $\rho_e = \rho_e(r)$ $\implies$ $F(q) = \frac{4 \pi}{q e_0 Z} \int_0^\infty r 
\sin(qr) \rho_e(r) \dd{r}$ \medskip \\

\subsection{Lupinski model}

$V(r) = - V_0 / \left[e^{(r - r_j) / s} + 1\right]$ \qquad (Saxon-Woodsov potencial) \\
$\hat H_{ls} = - \eta \ \hat{\vb l} \cdot \hat{\vb s}$ \medskip \\

Magična števila: $2, 8, 20, 28, 50, 82, 126, \dots$ \medskip \\

Spin sodo-lihega (oz. liho-sodega) jedra je enak celotni vrtilni količini zadnjega neparnega 
nukleona. \\
Spin sodo-sodega jedra je $0$. \\
Spin liho-lihega jedra ne moremo natančno določiti, možne so vse kombinacije VK zadnjih dveh 
nukleonov. \medskip \\

Parnost sodo-lihega (oz. liho-sodega) jedra je $(-1)^l$, kjer $l$ pripada zadnjemu neparnemu 
nukleonu. \\
Parnost sodo-sodega jedra je $+$. \\
Parnost liho-lihega jedra je $(-1)^{l_p}(-1)^{l_n}$, kjer $l_p, l_n$ pripadata zadnjima nukleonoma. 
\medskip \\

$\mu_N = \frac{e_0 \hbar}{2 m_p}$ \\
$\hat{\boldsymbol \mu} = \mu_N (g_s \hat{\vb s} + g_l \hat{\vb l})$ \\
$\mu = \ev{\mu_z}{j, m_j = j} = \ev{\frac{\hat{\boldsymbol \mu} \cdot \hat{\vb j}}{\hat j^2} \hat 
j_z}{jj} = g \mu_N j$ \\
$g = g_l \frac{j(j + 1) + l(l + 1) - s (s + 1)}{2j(j + 1)} + g_s \frac{j(j + 1) - l(l + 1) + s(s + 
1)}{2j(j + 1)}$ \\
$\mu = \mu_N \begin{cases}
	g_l\qty(j - \frac{1}{2}) + \frac{1}{2} g_s &; j = l + \frac{1}{2} \\
	\frac{j}{j + 1} \qty(g_l (j + \frac{3}{2}) - \frac{1}{2} g_s) &; j = l - \frac{1}{2}
\end{cases}$ \\
$g_{s, p} = 5,58$ \\
$g_{s, n} = -3,82$ \medskip \\

\subsection{Jedrski razpadi}

\subsubsection{Razpad $\boldsymbol{\alpha}$}

$_Z^A \mathrm{X} \to \ _{Z - 2}^{A - 4} \mathrm{Y} + \alpha$ \\
$Q = (m_X - m_Y - m_\alpha) c^2 \approx T_\alpha$ \medskip \\

$\ln \tau = -\ln \qty(D \frac{v}{2R}) + \pi \alpha \sqrt{2 m_\alpha c^2} Z_\alpha \qty(\frac{Z - 
Z_\alpha}{\sqrt{Q}} - \frac{4}{\pi} \sqrt{\frac{(Z - Z_\alpha) R}{Z_\alpha \alpha \hbar c}})$ 
\medskip \\

\subsubsection{Razpad $\boldsymbol{\beta}$}

$_Z^A \mathrm{X} \to \ _{Z + 1}^A \mathrm{Y} + e^- + \overline \nu_e$ \qquad (razpad $\beta^-$) \\
$Q = \qty(m_X^a - m_Y^a) c^2 \approx T_e + T_\nu$ \medskip \\

$_Z^A \mathrm{X} \to \ _{Z - 1}^A \mathrm{Y} + e^+ + \nu_e$ \qquad (razpad $\beta^+$) \\
$Q = \qty(m_X^a - m_Y^a - 2m_e) c^2 \approx T_e + T_\nu$ \medskip \\

$\dv{w_{fi}}{E_e} \propto p_e E_e(E - E_e)^2$ \\
$E = E_e + E_\nu$ \medskip \\

$\vb J_\mathrm{X} - \vb J_\mathrm{Y} = \vb J_{e\nu} = \vb s_{e \nu} + \vb l$ \\
$s_{e \nu} = 0$ \quad $\implies$ \quad $J_{e \nu} = l$ \quad $\implies$ \quad $\abs{J_\mathrm{X} - 
J_\mathrm{Y}} \leq l \leq J_\mathrm{X} + J_\mathrm{Y}$ \qquad (Fermijev razpad) \\
$s_{e \nu} = 1$ \quad $\implies$ \quad $J_{e \nu} = l, l \pm 1$ \quad $\implies$ \quad 
$\abs{J_\mathrm{X} - J_\mathrm{Y}} - 1 \leq l \leq J_\mathrm{X} + J_\mathrm{Y} + 1$ \quad 
(Gamow-Tellerjev razpad) \smallskip \\
$P_i = P_f P_{e \nu} = P_f (-1)^l$ \\
Verjetnost za razpad pada z višanjem $l$ ($l$-krat prepovedani razpadi). \medskip \\

\subsubsection{Razpad $\boldsymbol{\gamma}$}

$\overline P = \frac{\omega^4 p_{e0}^2}{3 \pi \varepsilon_0 c^3}$ \qquad (klasično) \\
$w_e = \frac{\overline P}{\hbar \omega} = \frac{k^3 p_{e0}^2}{3 \pi \varepsilon_0 \hbar}$ \\
$w_m = \frac{\mu_0 k^3 p^2_{m0}}{3 \pi \hbar}$ \\
$\frac{w_m}{w_e} \ll 1$ \medskip \\

$V_{fi} = \int \psi_f^* \sum_l \qty(\hat O_l^{(m)} + \hat O_l^{(e)}) \psi_i \dd[3]{\vb r}$ \\
$J_f + l \geq J_i \geq \abs{J_f - l}$ \\
E prehodi: $P_i = P_f P_{Y_{lm}} = P_f (-1)^l$ \\
M prehodi: $P_i = P_f P_{\grad Y_{lm}} = P_f (-1)^{l + 1}$ \medskip \\

\section{Fizika delcev}

Rotacija lastnih stanj vrtilne količine okoli $y$ osi: \\
$e^{-i J_2 \vartheta} \ket{jm} = \sum_{m'} d_{m'm}^j(\vartheta) \ket{j m'}$ \medskip \\

\subsection{Klein-Gordonova enačba}

Opisuje delce s spinom 0. \\
$\laplacian \psi - \frac{1}{c^2} \pdv[2]{\psi}{t} - \frac{m^2 c^2}{\hbar^2} \psi = 0$ \\
Rešitve za prost delec: $\psi = N e^{i p^\mu x_\mu}$ \\
$U = \frac{g}{r} e^{-r / R}$ \quad (Yukawin potencial - stacionarna resitev KG)\\
$R = \frac{\hbar}{mc}$ \medskip \\

$\vb q = \frac{\vb p_i - \vb p_f}{\hbar}$ \\
$f = \int U(r) e^{i \vb q \cdot \vb r} \dd[3]{\vb r} \propto \frac{g}{\qty(\frac{1}{R} + i q)^2}$ \\
$\sigma \propto |f|^2 \propto \frac{g^2}{(m^2 c^4 + \hbar^2 q^2 c^2)^2}$ \medskip \\

\subsection{Simetrije in ohranitveni zakoni}

$\pdv{x}{t} = - \frac{i}{\hbar} \comm{\hat H}{\hat x}$ \medskip \\

\textbf{Barionsko število} \\
$B(q) = \frac{1}{3}$, \qquad $B(\overline q) = - \frac{1}{3}$ \\
Vse interakcije ohranjajo $B$. \medskip \\

\textbf{Leptonsko število} \\
$L$ je $1$ za leptone, $-1$ za antileptone in $0$ za vse ostale delce. \\
Vse interakcije ohranjajo $L$ po generacijah $e, \mu, \tau$. \medskip \\

Paulijevo načelo: Fermionske valovne funkcije so vedno antismetrične. \medskip \\

\subsection{Kvarkovski model hadronov}

\subsubsection{Barioni}

$\psi = \psi(\vb r) \psi_\text{okus} \psi_\text{spin} \psi^{(\text{antisim.})}_\text{barva}$ \\
$\psi^{(\text{antisim.})}_\text{barva} =$ \\ $=\frac{1}{\sqrt{6}} \qty( \ket{RGB} - \ket{GRB} + 
\ket{RBG} - \ket{GBR} + \ket{BRG} - \ket{BGR})$ \medskip \\

\subsubsection{Izospin}

Analogen spinu, imamo stanja $\ket{I I_3}$. \\
$\hat I \ket{I I_3} = I(I + 1) \ket{I I_3}$ \\ 
$\hat I_3 \ket{I I_3} = I_3 \ket{I I_3}$ \\
$\hat I_\pm = \hat I_1 \pm i \hat I_2$ \\
$\hat I_\pm \ket{I I_3} = \sqrt{I(I + 1) - I_3(I_3 \pm 1)} \ket{I, I_3 \pm 1}$ \medskip \\

$I(u) = I(d) = \frac{1}{2}$, \quad $I_3(u) = \frac{1}{2}$, \quad $I_3(d) = - \frac{1}{2}$ \\
$I_+ \ket{d} = \ket{u}$, \qquad $I_- \ket{u} = \ket{d}$ \\
Ostali delci imajo $I = 0$. \\
Močna interakcija ohranja izospin. \medskip \\

\subsubsection{Čudnost}

$S(s) = -1$, \qquad $S(\overline s) = 1$, \qquad $S = 0$ za ostale delce.
Močna interakcija ohranja čudnost. \medskip \\

$Y = B + S$ \qquad (hipernaboj) \medskip \\

\subsubsection{Magnetni moment}

$\hat {\boldsymbol \mu}_{q} = g_s \frac{e_q \hbar}{2 m_q} \hat{\vb s}_q$ \\
$g_s = 2$ \quad za točkaste fermione \\
$\hat{\boldsymbol \mu} = \sum \hat {\boldsymbol \mu}_{q}$ \medskip \\

\subsubsection{Operator konjugacije naboja}

$\hat C \ket{q} = e^{i \varphi} \ket{\overline q}$ \\
Vzamemo $\hat C\ket{u} = - \ket{\overline u}$, \quad $\hat C \ket{d} = \ket{\overline d}$ \medskip 
\\

$\hat I_- \ket{\overline d} = - \ket{\overline u}$ \\
$\hat I_+ \ket {\overline u} = - \ket{\overline d}$ \medskip \\

\subsection{Verjetnostna gostota}
Od tukaj naprej uporabljamo naravne enote $\hbar = c = 1$. \medskip \\

\textbf{Schr\" odingerjeva enačba} \\
$\rho = \abs{\psi}^2$ \\
$\vb j = \frac{i}{2m} \qty(\psi \grad \psi^* - \psi^* \grad \psi)$ \\
$\pdv{\rho}{t} + \div \vb j = 0$ \medskip \\

\textbf{Klein-Gordonova enačba} \\
$\rho = i \qty(\psi^* \pdv{\psi}{t} - \psi \pdv{\psi^*}{t})$ \\
$\vb j = i \qty(\psi \grad \psi^* - \psi^* \grad \psi)$ \\
$\pdv{\rho}{t} + \div \vb j = 0$ \\
Prost delec (ravni val): $\rho = \frac{2E}{V}$, \qquad $\vb j = \frac{2 \vb p}{V}$ \medskip \\

$\partial^\mu = \qty(\pdv{t}, - \grad)$ \\
$j^\mu = (\rho, \vb j)$ \\
$\qty(\partial_\mu \partial^\mu + m^2) \psi = 0$ \qquad (Klein-Gordonova enačba) \\
$\partial_\mu j^\mu = 0$ \qquad (kontinuitetna enačba) \medskip \\

\subsection{Diracova enačba za prost delec}

Opisuje delce s spinom $\frac{1}{2}$. \medskip \\

$\sigma_1 = \mqty[0 & 1 \\ 1 & 0]$, $\sigma_2 = \mqty[0 & -i \\ i & 0]$, $\sigma_3 = \mqty[1 & 0 \\ 
0 & -1]$, $\boldsymbol \sigma = (\sigma_1, \sigma_2, \sigma_3)$ \\
$\boldsymbol \alpha = \mqty[0 & \boldsymbol \sigma \\ \boldsymbol \sigma & 0]$, \qquad $\beta = 
\mqty[I_{2 \times 2} & 0 \\ 0 & -I_{2 \times 2}]$ \\
$\alpha_i^2 = \beta^2 = 1$ \\
$\vb \alpha^\dagger = \vb \alpha$, \qquad \qquad $\beta^\dagger = \beta$ \\
$\alpha_i \alpha_j + \alpha_j \alpha_i = 2 \delta_{ij}$ \\
$\alpha_i \beta + \beta \alpha_i = 0$ \\
$i \pdv{\psi}{t} = \hat H \psi = [\boldsymbol \alpha \hat{\vb p} + \beta m]\psi$ \medskip \\

$\gamma^\mu = (\gamma^0, \boldsymbol \gamma) = (\beta, \beta \boldsymbol \alpha)$ \\
$\acomm{\gamma^\mu}{\gamma^\nu} = \gamma^\mu \gamma^\nu + \gamma^\nu \gamma^\mu = 2 g^{\mu \nu}$ \\
${\gamma^0}^\dagger = \gamma^0$, \qquad \qquad ${\boldsymbol \gamma}^\dagger = -\boldsymbol 
\gamma^k$ \\
${\gamma^\mu}^\dagger = \gamma^0 \gamma^\mu \gamma^0$ \\
$\tr \gamma^\mu = 0$ \\
$\slashed a = \gamma^\mu a_\mu$ \\
$\qty[i \gamma^\mu \partial_\mu - m]\psi = 0$ \qquad $\iff$ \qquad $\qty[i\slashed \partial - 
m]\psi = 0$ \medskip \\

$\gamma^5 = i \gamma^0 \gamma^1 \gamma^2 \gamma^3 = \mqty[0 & I_{2 \times 2} \\ I_{2 \times 2} & 
0]$ \\
$\acomm{\gamma^5}{\gamma^\mu} = 0$ \\
${\gamma^5}^\dagger = \gamma^5$ \\
$\qty(\gamma^5)^2 = 1$ \\
$\tr \gamma^5 = 0$ \\
$P_L = \frac{1 - \gamma^5}{2}$, \qquad \qquad $P_R = \frac{1 + \gamma^5}{2}$ \\
$P_L + P_R = 1$ \\
$P_L P_R = 0$ \\
$P_{L, R}^2 = P_{L, R}$ \\
$P_L\gamma^\mu = \gamma^\mu P_R$ \medskip \\ 

$\tr[\gamma^\mu \gamma^\nu] = 4 g^{\mu \nu}$ \\
$\tr[\gamma^\mu \gamma^\nu \gamma^\lambda] = 0$ \qquad (enako za produkte lihega števila) \\
$\tr[\gamma^\mu \gamma^\nu \gamma^\alpha \gamma^\beta] = 4 \qty(g^{\mu \nu} g^{\alpha \beta} - 
g^{\mu \alpha} g^{\nu \beta} + g^{\mu \beta} g^{\nu \alpha})$ \\
$\tr[\gamma^\mu \gamma^5] = \tr[\gamma^\mu \gamma^\nu \gamma^\sigma \gamma^5] = 0$ \qquad (enako za 
liho število $\gamma^\mu$) \\
$\tr[\gamma^\mu \gamma^\nu \gamma^5] = 0$ \\
$\tr[\gamma^\mu \gamma^\nu \gamma^\alpha \gamma^\beta \gamma^5] = -4i \varepsilon^{\mu \nu \alpha 
\beta}$ \medskip \\

\subsubsection{Rešitve}

$\psi = u^{(s)}(p^\mu) e^{-ip^\mu x_\mu}$ \\
$\qty(\slashed p - m) u^{(s)}(p^\mu) = 0$ \qquad $\implies$ \qquad $\qty(p^2 - m^2) u^{(s)}(p^\mu) 
= 0$ \\
$\chi^{(1)} = \mqty[1 \\ 0]$, $\chi^{(2)} = \mqty[0 \\ 1]$ \\
$u^{(s)} = N \mqty[\chi^{(s)} \\ \frac{\boldsymbol \sigma \cdot \vb p}{E + m} \chi^{(s)}]$, \qquad 
$E > 0$  \quad (delec)\\
$u^{(s + 2)} = N \mqty[-\frac{\boldsymbol \sigma \cdot \vb p}{|E| + m} \chi^{(s)} \\ \chi^{(s)}]$, 
\qquad $E < 0$ \\
$N = \sqrt{E + m}$ \medskip \\

Antidelec z $E$ in $\vb p$ opišemo z rešitvama $u^{(3, 4)}$ z $-E$ in $\vb -p$: \\
$v^{(1, 2)}(p^\mu) = u^{(4, 3)}(-p^\mu) = N \mqty[\frac{\boldsymbol \sigma \cdot \vb 
p}{E + m} \chi^{(2, 1)} \\ \chi^{(2, 1)}]$ \\
$(\slashed p + m) v(p^\mu) = 0$ \\
$\psi = v^{(s)}(p^\mu) e^{i p^\mu x_\mu}$ \bigskip \\

${u^{(r)}}^\dagger(p^\mu) {u^{(s)}}^\dagger(p^\mu) = {v^{(r)}}^\dagger(p^\mu) 
{v^{(s)}}^\dagger(p^\mu) = 2E \delta_{rs}$ \\
$\overline u^{(s)}(p^\mu) u^{(s)}(p^\mu) = 2m$ \\
$\overline v^{(s)}(p^\mu) v^{(s)}(p^\mu) = -2m$ \\
$\sum_{s = 1, 2} u^{(s)}(p^\mu) \overline u^{(s)}(p^\mu) = \slashed p + m$ \qquad (polnostna 
relacija) \\
$\sum_{s = 1, 2} v^{(s)}(p^\mu) \overline v^{(s)}(p^\mu) = \slashed p - m$ \bigskip \\

$\comm{\hat H}{\hat{\vb L}} = - i \boldsymbol{\alpha} \times \hat{\vb p}$ \\
$\boldsymbol \Sigma = \mqty[\boldsymbol \sigma & 0 \\ 0 & \boldsymbol \sigma]$ \\
$\comm{\hat H}{\boldsymbol \Sigma} = 2 i\boldsymbol{\alpha} \times \hat{\vb p}$ \\
$\vb J = \vb L + \frac{1}{2} \boldsymbol \Sigma = \vb L + \vb S$ \\
$\comm{\hat H}{\hat{\vb J}} = 0$ \medskip \\

Rešitve Diracove enačbe se razlikujejo po vijačnosti $h = \boldsymbol \Sigma \cdot \frac{\vb 
p}{p}$. \\
$\comm{H}{h} = 0$ \\
$h \psi^{(1, 3)} = + \psi^{(1, 3)}$ \\
$h \psi^{(2, 4)} = - \psi^{(2, 4)}$ \medskip \\

\subsubsection{Verjetnostna gostota}

$\rho = \psi^\dagger \psi$ \\
$\overline \psi = \psi^\dagger \gamma^0$ \\
$j^\mu = (\rho, \vb j) = \overline \psi \gamma^\mu \psi$ \\
$\partial_\mu j^\mu = 0$ \medskip \\

\subsection{Interakcije}

$\Gamma = \frac{\hbar}{\tau}$ \\
$\text{Br}(i \to f) = \frac{\Gamma(i \to f)}{\sum \Gamma(i \to f')}$ \medskip \\

\subsubsection{Feynmanova pravila}

Fermionske ``valovne funkcije" za zunanje linije ($w$): \\
\vspace{-5pt}
\begin{itemize}
	\item fermion v začetnem stanju: $u^{(s)}(p^\mu)$ \\
	\item fermion v končnem stanju: $\overline u^{(s)}(p^\mu)$ \\
	\item antifermion v začetnem stanju: $\overline v^{(s)}(p^\mu)$ \\
	\item antifermion v končnem stanju: $v^{(s)}(p^\mu)$ \\
\end{itemize}

Verteksi $\mu$: \\
\vspace{-5pt}
\begin{itemize}
	\item EM interakcija med dvema fermionoma: $w_\text{ven} (-ieQ\gamma^\mu) 
	w_\text{not}$ \\
	\item EM interakcija med dvema bozonoma: $-ieQ(p^\mu + p'^\mu)$ (za antidelce: $p^\mu \to - 
	p^\mu$) \\
	\item nabita šibka interakcija: $w_\text{ven} \frac{-ig}{\sqrt{2}} \gamma^\mu P_L 
	w_\text{not}$
\end{itemize}

Propagatorji za notranje linije med verteksoma $\mu$ in $\nu$: \\
\vspace{-5pt}
\begin{itemize}
	\item foton: $\frac{-ig_{\mu \nu}}{q^2}$ \\
	\vspace{-13pt}
	\item nabita šibka interakcija: $\frac{-i \qty(g_{\mu \nu} - \frac{q_\mu q_\nu}{m_W^2})}{q^2 - 
	m_W^2}$
\end{itemize}

$-i\mathcal{M}$ je produkt po vseh členih Feynmanovega diagrama. \\
Delec s $p^\mu$ v začetnem stanju je v računu $\mathcal{M}$ ekvivalenten antidelcu z $-p^\mu$ v 
končnem stanju. \\

\subsubsection{Dva začetna delca (sipanje, križanje, anihilacija)}

$AB \to f_1 f_2 \dots$ \\
$\dd \sigma = \frac{\abs{\mathcal{M}}^2}{F} \dd Q$ \\
$\dd Q = (2\pi)^4 \delta^{(4)}(p_A^\mu + p_B^\mu - p_1^\mu - p_2^\mu - \dots) \prod_i 
\frac{\dd^3{\vb p_i}}{(2\pi)^3 2 E_i}$ \\
$F = 4\sqrt{(p_A^\mu {p_B}_\mu)^2 - m_A^2 m_B^2} = \abs{\vb v_A - \vb v_B} 2E_A 2E_B$ \medskip \\

Dva delca ($p k \to p'k'$) v težiščnem sitemu: \\
$\vb p_i = \vb p = - \vb k$, \qquad $\vb p_f = \vb p' = -\vb k'$ \\
$\dd Q = \frac{1}{4\pi^2}\frac{\abs{\vb p_f}}{4 E_\text{CM}} \dd{\Omega}$ \\
$F = 4 \abs{\vb p_i} E_\text{CM}$ \\
$s = (k^\mu + p^\mu)^2 = (k'^\mu + p'^\mu)^2 = E_\text{CM}^2$ \\
$t = (k^\mu - k'^\mu) = (p^\mu - p'^\mu) = q^2 \approx - \frac{s}{2} (1 - \cos \vartheta)$ \\
$u = (k^\mu - p'^\mu)^2 = (k'^\mu - p^\mu)^2 \approx - \frac{s}{2} (1 + \cos \vartheta)$ \\
$s + t + u = \sum m_i^2$ \\
Približni izrazi veljajo v ultrarelativistični limiti, $m_i \approx 0$. \\
$p_i = \frac{\sqrt{\lambda\qty(s, m_A^2, m_B^2)}}{2 \sqrt{s}} = \frac{\sqrt{(s + m_A^2 +m_B^2)^2 - 
4(s m_A^2 + s m_B^2 + m_A^2 m_B^2)}}{2 \sqrt{s}}$ \\
$p_f = \frac{\sqrt{\lambda \qty(s, m_1^2, m_2^2)}}{2 \sqrt{s}}$ \medskip \\

Elastično sipanje: \\
$\abs{\vb p_i} = \abs{\vb p_f}$ \qquad (to velja tudi v ultrarelativistični limiti)\\
$\dv{\sigma}{\Omega} = \frac{\abs{\mathcal{M}}^2}{64 \pi^2 s}$ \medskip \\

Povprečenje po spinih: \\
$\overline{\abs{\mathcal{M}}^2} = \frac{1}{(2s_A + 1)(2s_B + 1)} \sum_\text{spini} 
\abs{\mathcal{M}}^2$ \medskip \\

\subsubsection{En začetni delec (razpad)}

$A \to f_1 f_2 \dots$ \\
$\dd{\Gamma} = \frac{\abs{\mathcal{M}}^2}{2E_A} \dd{Q}$ \\
$\dd{Q} = (2\pi)^4 \delta^{(4)}(p_A^\mu - p_1^\mu - p_2^\mu - \cdots) \prod_i 
\frac{\dd^3{\vb p_i}}{(2\pi)^3 2 E_i}$ \medskip \\

Dvodelčni razpad $A \to f_1 f_2$: \\
$\Gamma = \frac{\abs{\vb p_f}}{8 \pi m_A^2} \abs{\mathcal{M}}^2$ \medskip \\

\subsubsection{Elektromagnetna interakcija}

Sistem Lorentz-Heaviside: \\
$\vb E \to \sqrt{\varepsilon_0} \vb E$ \\
$\vb B \to \frac{1}{\sqrt{\mu_0}} \vb B$ \\
$e \to \frac{1}{\sqrt{\varepsilon_0}} e$ \medskip \\

$A^\mu = (\phi, \vb A)$ \\
$j_e^\mu = (\rho_e, \vb j_e)$ \\
$F^{\mu\nu} = \partial^\mu A^\nu - \partial^\nu A^\mu$ \\
$\partial_\mu F^{\mu \nu} = j_e^\nu$ \qquad (Maxwellove enačbe) \\
$\partial_\nu j_e^\nu = 0$ \qquad (kontinuitetna enačba) \medskip \\

Lorenzova umeritev: \\
$\partial_\mu A^\mu = 0$ \\
$\partial^\mu \partial_\mu A^\nu = j_e^\nu$ \medskip \\

$\partial_\mu \to \partial_\mu - i e A_\mu$ oz.\ $p^\mu \to p^\mu + e A^\mu$ v gibalnih enačbah \\
$V = - e\gamma^0 \gamma^\mu A_\mu$ \qquad (EM potencial) \medskip \\

%\textbf{EM sipanje dveh delcev} ($p k \to p'k'$): \\
%$q^\mu = p^\mu - p'^\mu = k^\mu - k'^\mu$ \qquad (četverec GK virtualnega fotona) \\
%\textbf{Bozoni}:\\  $-i\mathcal{M} = (-ie)(k_\mu + k'_\mu) \frac{-ig^{\mu \nu}}{q^2} (-ie)(p_\nu + 
%p'_\nu)$ \\
%\textbf{Fermioni (navadni)}: \\ $-i \mathcal{M} = \qty[-e \overline u(k'^\mu)\gamma_\mu u(k^\mu)] 
%\qty(-\frac{g^{\mu\nu}}{q^2}) \qty[-e\overline u(p'^\mu) \gamma_\nu u(p^\mu)]$ \\
%$\abs{\overline{\mathcal{M}}}^2 = \frac{1}{(2s_p + 1)(2s_k + 1)} \sum_\text{spini} 
%\abs{\mathcal{M}}^2 =\frac{8e^4}{q^4}\qty[\qty(k'^\mu p'_\mu) \qty(k^\mu p_\mu) 
%+ \qty(k'^\mu p_\mu)(k^\mu p'_\mu) - m_p^2 p'^\mu p_\mu - m_k^2 k'^\mu k_\mu + 2m_p^2 
%m_k^2]$\medskip \\

\subsubsection{Šibka interakcija}

Krši ohranitev parnosti $\hat P$. \\
Krši ohranitev $\hat C \hat P$. \\
Nabita šibka interakcija lahko spreminja okus, nevtralna ne. \\
Ohranja barionsko število. \\
Ohranja leptonsko število po leptonskih okusih. \medskip \\


$\frac{4G_F}{\sqrt{2}} = \frac{g_w^2}{2m_W^2}$ \\
Propagator pri $m_W \ll q$: $\frac{-i g_{\mu \nu}}{m_W^2} = \frac{-i 8G_F g_{\mu \nu}}{\sqrt{2} 
g^2}$ \\
Verteks med dvema leptonoma: $g = g_w$ \\
Vertkes med dvema kvarkoma: $g = g_w V_{q_\text{ven} q_\text{not}} = q_w V_{q_\text{not} 
q_\text{ven}}^*$ \medskip \\

$\Gamma(\mu^- \to e^- \overline \nu_e \nu_\mu) \approx \frac{G_F^2}{192 \pi^3} m_\mu^5$ \medskip \\

\section{Fizikalne konstante}

$e_0 = 1,602 \cdot 10^{-19} \ \mathrm{As}$ \\
$\varepsilon_0 = 8,85 \cdot 10^{-12} \ \mathrm{\frac{As}{Vm}}$ \\
$\mu_0 = 4 \pi \cdot 10^{-7} \ \mathrm{\frac{Vs}{Am}}$ \\
$c_0 = 3,0 \cdot 10^8 \ \mathrm{\frac{m}{s}}$ \\
$u = 1,66 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 931,5 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_e = 9,1 \cdot 10^{-31} \ \mathrm{kg} = 0,511 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_p = 1,673 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 938,3 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00728 u$ \\
$m_n = 1,675 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 939,6 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00866 u$ \medskip 
\\

$h = 6,626 \cdot 10^{-34} \ \mathrm{Js} = 4,136 \cdot 10^{-15} \ \mathrm{eV \, s}$ \\
$\hbar = \frac{h}{2\pi} = 1,055 \cdot 10^{-34} \ \mathrm{Js} = 6,582 \cdot 10^{-16} \ \mathrm{eV \, 
s}$ \\
$hc = 1240 \ \mathrm{eV \ nm}$ \\
$\alpha_{EM} = \frac{e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0 \hbar c} = \frac{1}{137}$ \\
$\mu_N = 3,15 \cdot 10^{-14} \ \mathrm{\frac{MeV}{T}}$\medskip \\

$r_0 \approx 1,2 \ \mathrm{fm}$ \\
$w_0 = 15,6 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_1 = 17,2 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_2 = 0,7 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_3 = 23,3 \ \mathrm{MeV}$ \\
$w_4 = 33,5 \ \mathrm{MeV}$ \medskip \\

$m_W = 80,39 \ \mathrm{\frac{GeV}{c^2}}$ \\
$m_Z = 91,19 \ \mathrm{\frac{Gev}{c^2}}$ \\
$G_F = 1,17 \cdot 10^{-5} \ \mathrm{GeV}^{-2}$ \\

$|V_\mathrm{CKM}| = \begin{bmatrix}
	|V_{ud}| & |V_{us}| & |V_{ub}| \\
	|V_{cd}| & |V_{cs}| & |V_{cb}| \\
	|V_{td}| & |V_{ts}| & |V_{tb}| \\
\end{bmatrix} =$\\ \hspace{27pt} $ =\begin{bmatrix}
	0,97370 & 0,2245 & 0,00382 \\
	0,221 & 0,987 & 0,0410 \\
	0,0080 & 0,0388 & 1,013 \\
\end{bmatrix}$

\columnbreak
\vfill\null


\end{multicols}
\end{document}
